{
    "asignatura": "Deontología",
    "questions": [
      {
        "question": "Un responsable del tratamiento es: (2021 modelo A) (3.3.)",
        "answers": [
          "La persona que decide sobre qué datos se compran y se venden de la empresa.",
          "La persona física o jurídica que decide que datos se compran o venden de la empresa.",
          "La persona jurídica o física que almacena los datos.",
          "La persona jurídica o física que decide sobre los fines y los medios del tratamiento."
        ],
        "correct_answer": "La persona jurídica o física que decide sobre los fines y los medios del tratamiento."
      },
      {
        "question": "El encargado del tratamiento no debe: (2021 modelo A) (3.3.)",
        "answers": [
          "Implantar medidas de seguridad a los datos personales.",
          "Tratar datos sin cumplir la normativa de protección de datos de carácter personal.",
          "Permitir que nadie accede a los datos personales."
        ],
        "correct_answer": "Tratar datos sin cumplir la normativa de protección de datos de carácter personal."
      },
      {
        "question": "Los datos personales no automatizados: (2021 modelo A) (2.3.)",
        "answers": [
          "No están sujetos a la normativa de protección de datos.",
          "No pueden tratarse de forma automatizada por tanto no son del ámbito del RGPD.",
          "No deben estar protegidos al no estar automatizados.",
          "Ninguna de las anteriores es correcta."
        ],
        "correct_answer": "Ninguna de las anteriores es correcta."
      },
      {
        "question": "Un dato personal incluido en un documento en papel: (2021 modelo A) (2.6.)",
        "answers": [
          "Está sujeto a la normativa de protección de datos personales sólo si se graba en soporte lógico.",
          "No está sujeto a la normativa de protección de datos personales.",
          "Está sujeto a la normativa como otro dato personal cualquiera.",
          "Se puede tratar sin consentimiento porque está grabado en papel."
        ],
        "correct_answer": "Está sujeto a la normativa como otro dato personal cualquiera."
      },
      {
        "question": "El principio de transparencia debe conllevar, concretamente: (2021 modelo A) (2.7.)",
        "answers": [
          "El tratamiento de los datos personales adecuados, pertinentes y limitados al mínimo necesario en relación a los fines para los que se traten",
          "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados.",
          "Un deber de diligencia por parte del responsable del fichero en el cumplimiento de la normativa"
        ],
        "correct_answer": "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados."
      },
      {
        "question": "El principio de minimización de datos debe ser entendido como: (2021 modelo A) (2.5.)",
        "answers": [
          "Un deber de diligencia por parte del responsable del fichero en el cumplimiento de la normativa como el tratamiento de los datos personales adecuados, pertinentes y limitados al mínimo necesario",
          "En relación a los fines para los que se traten",
          "Aquel consistente en que el responsable del fichero debe tener políticas de transparencia de protección de datos"
        ],
        "correct_answer": "Un deber de diligencia por parte del responsable del fichero en el cumplimiento de la normativa como el tratamiento de los datos personales adecuados, pertinentes y limitados al mínimo necesario"
      },
      {
        "question": "El derecho al olvido es: (2021 modelo A) (2.7.)",
        "answers": [
          "La obligación de que se olviden los datos de alguien.",
          "El derecho a que el interesado olvide sus propios datos.",
          "El derecho a que se supriman los datos."
        ],
        "correct_answer": "El derecho a que se supriman los datos."
      },
      {
        "question": "Contratar un servicio de almacenamiento en la nube, de la base de datos personales: (2021 modelo A) (?)",
        "answers": [
          "Supone un alquiler de la base de datos.",
          "Supone una cesión de datos al prestador del servicio.",
          "Supone un encargo del tratamiento.",
          "Supone una nueva responsabilidad de los datos para el prestador del servicio."
        ],
        "correct_answer": "Supone un encargo del tratamiento."
      },
      {
        "question": "¿Cúal se debe informar al interesado cuando se recaban los datos personales de un tercero? (2021 modelo A)  (2.7.)",
        "answers": [
          "Informar al interesado en el plazo máximo de un mes.",
          "Informar al interesado en el plazo máximo de 10 días.",
          "Informar en cualquier momento."
        ],
        "correct_answer": "Informar al interesado en el plazo máximo de un mes."
      },
      {
        "question": "La responsabilidad del profesional informático, por las actuaciones y relaciones empresariales, puede ser: (2021 modelo A) (1.5.)",
        "answers": [
          "Responsabilidad civil contractual y extracontractual.",
          "Responsabilidad medioambiental y extracomunitaria.",
          "Responsabilidad social y departamental.",
          "Responsabilidad ética y social."
        ],
        "correct_answer": "Responsabilidad civil contractual y extracontractual."
      },
      {
        "question": "¿Quién tiene derecho de desistimiento en el comercio electrónico? (2021 modelo A) (5.4.)",
        "answers": [
          "El comprador, excepto para determinados productos.",
          "El comprador, si el vendedor lo ofrece.",
          "Cualquiera, cuando el producto es importado.",
          "Los consumidores que lo hayan contratado."
        ],
        "correct_answer": "El comprador, excepto para determinados productos."
      },
      {
        "question": "Los tipos de firma electrónica son: (2021 modelo A)  (6.2.)",
        "answers": [
          "Firma electrónica escaneada, firma electrónica avanzada y firma electrónica simple.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica digitalizada y firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica avanzada, firma electrónica certificada y firma electrónica manuscrita."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "¿De qué será responsable el prestador de servicios de la sociedad de la información respecto a lo que se publica en el foro que administra? (2021 modelo A)   (4.3.)",
        "answers": [
          "De todo lo que se publica en el foro.",
          "De todo lo se publica en el foro si lo mantiene y no tiene identificados a los que lo publican.",
          "De lo que se publica en el foro si lo mantiene sabiendo que es contenido ilícito."
        ],
        "correct_answer": "De lo que se publica en el foro si lo mantiene sabiendo que es contenido ilícito."
      },
      {
        "question": "A diferencia del documento nacional de identidad en soporte físico, el documento nacional de identidad electrónico: (2021 modelo A) (6.3.)",
        "answers": [
          "Permite firmar únicamente.",
          "Permite identificar y firmar.",
          "Permite identificar únicamente.",
          "Permite identificar y autentificar."
        ],
        "correct_answer": "Permite identificar y autentificar."
      },
      {
        "question": "Los tipos de peritos informáticos son: (2021 modelo A) (8.5.)",
        "answers": [
          "Telemático, implantador, forense y mantenedor.",
          "Forense, de gestión, tasador y telemático.",
          "Forense, implantador, telemático y auditor.",
          "Pericial, telemático, forense e implantador."
        ],
        "correct_answer": "Forense, de gestión, tasador y telemático."
      },
      {
        "question": "El uso del hash (algoritmo de números y letras relacionado con un archivo) en una prueba digital, se utiliza para garantizar: (2021 modelo A) (8.4.)",
        "answers": [
          "La parte electrónica de la prueba.",
          "La legalidad de la prueba.",
          "La cadena de custodia de la prueba.",
          "El destino de la prueba."
        ],
        "correct_answer": "La cadena de custodia de la prueba."
      },
      {
        "question": "La firma electrónica equiparable en juicio a la manuscrita es la: (2021 modelo A) (6.2.)",
        "answers": [
          "Firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica avanzada.",
          "Firma electrónica simple."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "¿A quién puede facilitar el responsable del tratamiento los datos personales sin que se produzca una cesión de datos? (2021 modelo A)",
        "answers": [
          "A una administración pública.",
          "A un encargado del tratamiento.",
          "A un importador de datos."
        ],
        "correct_answer": "A un encargado del tratamiento."
      },
      {
        "question": "20. El derecho sui generis: (2021 modelo A) (1.5.)",
        "answers": [
          "Tiene en cuenta la génesis de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la creación de los contenidos incluidos en la base de datos.",
          "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la originalidad de los contenidos incluidos en la base de datos."
        ],
        "correct_answer": "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos."
      },
      {
        "question": "¿Dónde es un elemento esencial la tecnología, en las materias que regula el derecho? (2021 modelo B)  (1.2.)",
        "answers": [
          "En el derecho informático.",
          "En las tecnologías de la sociedad de la información.",
          "En las materias de los jueces y tribunales informáticos.",
          "En la ley de servicios de la sociedad de la información."
        ],
        "correct_answer": "En el derecho informático."
      },
      {
        "question": "Si se solicita un derecho de acceso: (2021 modelo B) (2.7.)",
        "answers": [
          "Se debe solicitar en soporte electrónico si los datos solicitados se recabaron en soporte electrónico.",
          "Se debe solicitar en el formulario elaborado por el destinatario del derecho publicado en su página web.",
          "No se puede solicitar ya otro derecho hasta que transcurran 12 meses o se hayan modificado los datos.",
          "Se debe aportar un documento que acredite la identidad o representación, salvo que el destinatario ya tenga acreditada la identidad."
        ],
        "correct_answer": "Se debe aportar un documento que acredite la identidad o representación, salvo que el destinatario ya tenga acreditada la identidad."
      },
      {
        "question": "No hace falta implantar medidas de seguridad: (2021 modelo B) (3.3.)",
        "answers": [
          "A los datos personales de un fichero que se almacenan en varios servidores.",
          "A los datos personales almacenados en soporte papel.",
          "A los datos personales que se manejan como encargado del tratamiento.",
          "A los datos personales que no identifican o hacen identificable a una persona física."
        ],
        "correct_answer": "A los datos personales que no identifican o hacen identificable a una persona física."
      },
      {
        "question": "4.El encargado del tratamiento no debe: (2021 modelo B) (2.4.)",
        "answers": [
          "Implantar medidas de seguridad a los datos personales.",
          "Tratar datos sin cumplir la normativa de protección de datos de carácter personal.",
          "Permitir que nadie accede a los datos personales."
        ],
        "correct_answer": "Tratar datos sin cumplir la normativa de protección de datos de carácter personal."
      },
      {
        "question": "5.Los tipos de firma electrónica son: (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Firma electrónica escaneada, firma electrónica avanzada y firma electrónica simple.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica digitalizada y firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica avanzada, firma electrónica certificada y firma electrónica manuscrita."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "6.Entre los derechos patrimoniales de la propiedad intelectual se incluyen: (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "El derecho a la transmisión, sustitución y reconocimiento del autor.",
          "El derecho de reproducción, distribución, transformación y comunicación pública.",
          "El derecho a la subcontratación, publicación, cesión y copia.",
          "El derecho a la modificación, coautoría, subrogación y cesión."
        ],
        "correct_answer": "El derecho de reproducción, distribución, transformación y comunicación pública."
      },
      {
        "question": "7.El principio de transparencia debe conllevar, concretamente:  (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "El tratamiento de los datos personales adecuados, pertinentes y limitados al mínimo necesario en relación a los fines para los que se traten.",
          "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados.",
          "Un deber de diligencia por parte del responsable del fichero en el cumplimiento de la normativa."
        ],
        "correct_answer": "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados."
      },
      {
        "question": "La propiedad intelectual recoge los derechos: (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Los derechos morales y los derechos sociales.",
          "Los derechos morales y los derechos patrimoniales.",
          "Los derechos personales y los derechos reales.",
          "Los derechos patrimoniales y los derechos económicos."
        ],
        "correct_answer": "Los derechos morales y los derechos patrimoniales."
      },
      {
        "question": "Los derechos morales del autor, en propiedad intelectual, son: (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Inalienables, subastables y comercializables.",
          "Renunciables, transmisibles y cedibles.",
          "Irrenunciables e inalienables.",
          "Comercializables y cedibles."
        ],
        "correct_answer": "Irrenunciables e inalienables."
      },
      {
        "question": "La clave pública y la clave privada son términos que se utilizan: (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Al crear ficheros firmados.",
          "Al crear firmas electrónicas.",
          "Al crear firmas electrónicas avanzadas.",
          "En ninguno de los casos anteriores."
        ],
        "correct_answer": "Al crear firmas electrónicas."
      },
      {
        "question": "¿Cuándo se entiende que hay comercio electrónico? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Cuando la oferta y aceptación del contrato es de un producto electrónico.",
          "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se realiza entre una empresa y un consumidor.",
          "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se realiza por medio de un prestador de servicios de la sociedad de la información.",
          "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se transmite por medio de equipos electrónicos de tratamiento y almacenamiento de datos."
        ],
        "correct_answer": "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se transmite por medio de equipos electrónicos de tratamiento y almacenamiento de datos."
      },
      {
        "question": "La firma electrónica equiparable en juicio, a la manuscrita, es la: (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "firma electrónica reconocida",
          "firma electrónica avanzada",
          "firma electrónica simple"
        ],
        "correct_answer": "firma electrónica reconocida"
      },
      {
        "question": "¿Cuál de estos servicios sería un servicio de la sociedad de la información? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Adquirir un dispositivo electrónico.",
          "Un almacenamiento de información en Cloud.",
          "Desarrollar una aplicación informática.",
          "Instalar un lector de huella dactilar."
        ],
        "correct_answer": "Un almacenamiento de información en Cloud."
      },
      {
        "question": "El derecho sui generis: (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Tiene en cuenta la génesis de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la creación de los contenidos incluidos en la base de datos.",
          "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la originalidad de los contenidos incluidos en la base de datos."
        ],
        "correct_answer": "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos."
      },
      {
        "question": "Los derechos del autor de una obra perduran durante toda la vida del autor y tras su muerte, durante: (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "25 años.",
          "70 años.",
          "100 años.",
          "Durante el tiempo que haya determinado el autor."
        ],
        "correct_answer": "70 años."
      },
      {
        "question": "¿Qué regula materias donde la tecnología es un elemento esencial? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "La justicia informática.",
          "La administración informática.",
          "El derecho informático.",
          "La informática jurídica."
        ],
        "correct_answer": "El derecho informático."
      },
      {
        "question": "¿Cuáles son las entidades que expiden certificados que vinculan los datos de verificación de firma con un firmante determinado? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Los prestadores de servicios de intermediación.",
          "Los prestadores de servicios de verificación.",
          "Los prestadores de servicios de certificación.",
          "Los prestadores de servicios de la sociedad de la información."
        ],
        "correct_answer": "Los prestadores de servicios de certificación."
      },
      {
        "question": "¿Las conductas realizadas, utilizando medios electrónicos para abusar o embaucar a un menor, con el fin de obtener material de contenido pornográfico, se denomina? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Grooming.",
          "Phising.",
          "Sexting.",
          "Child Grooming."
        ],
        "correct_answer": "Sexting."
      },
      {
        "question": "¿Qué tienen en común el phishing, el sexting y el ciberacoso? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Que son delitos contra menores de edad.",
          "Que son delitos de violencia de género.",
          "Que son delitos contra las personas jurídicas.",
          "Que son delitos informáticos."
        ],
        "correct_answer": "Que son delitos informáticos."
      },
      {
        "question": "¿Los tipos de peritos informáticos son? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Forense, de Gestion, Tasador y Telemático.",
          "Forense, Implantador, Telemático y Auditor.",
          "Pericial, Telemático, Forense e Implantador."
        ],
        "correct_answer": "Forense, de Gestion, Tasador y Telemático."
      },
      {
        "question": "¿Cuáles son las entidades que expiden certificados que vinculan los datos de verificación de firma con un firmante determinado? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Los prestadores de servicios de intermediación.",
          "Los prestadores de servicios de verificación.",
          "Los prestadores de servicios de certificación.",
          "Los prestadores de servicios de la sociedad de la información."
        ],
        "correct_answer": "Los prestadores de servicios de certificación."
      },
      {
        "question": "¿Las conductas realizadas, utilizando medios electrónicos para abusar o embaucar a un menor, con el fin de obtener material de contenido pornográfico, se denomina? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Grooming.",
          "Phising.",
          "Sexting.",
          "Child Grooming."
        ],
        "correct_answer": "Sexting."
      },
      {
        "question": "¿Qué tienen en común el phishing, el sexting y el ciberacoso? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Que son delitos contra menores de edad.",
          "Que son delitos de violencia de género.",
          "Que son delitos contra las personas jurídicas.",
          "Que son delitos informáticos."
        ],
        "correct_answer": "Que son delitos informáticos."
      },
      {
        "question": "¿Los tipos de peritos informáticos son? (2021 modelo B)",
        "answers": [
          "Forense, de Gestion, Tasador y Telemático.",
          "Forense, Implantador, Telemático y Auditor.",
          "Pericial, Telemático, Forense e Implantador."
        ],
        "correct_answer": "Forense, de Gestion, Tasador y Telemático."
      },
      {
        "question": "El derecho informático: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Es el derecho que utiliza la compra-venta de informática.",
          "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial.",
          "Es el derecho que utiliza la tecnología para ejercerse con los jueces y tribunales.",
          "Es el derecho que regula el uso de la tecnología por los usuarios."
        ],
        "correct_answer": "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial."
      },
      {
        "question": "La normativa de protección de datos: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Solo se aplica a las empresas privadas.",
          "No se aplica en las actividades exclusivamente públicas y estatales.",
          "No se aplica en actividades exclusivamente personales y domésticas.",
          "No se aplica a las personas mayores de edad."
        ],
        "correct_answer": "No se aplica en actividades exclusivamente personales y domésticas."
      },
      {
        "question": "El principio de transparencia debe conllevar, concretamente: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "El tratamiento de los datos personales adecuados, pertinentes y limitados al mínimo necesario en relación a los fines para los que se traten.",
          "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados.",
          "Un deber de diligencia por parte del responsable del fichero en el cumplimiento de la normativa."
        ],
        "correct_answer": "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados."
      },
      {
        "question": "Una transferencia internacional o transferencia a un tercer país, desde el punto de vista del Reglamento General de Protección de Datos, se produce: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Cuando se intercomunican servidores ubicados en varios países.",
          "Cuando se transfieren datos personales fuera el territorio español.",
          "Cuando se transfieren datos fuera de la Unión Europea.",
          "Cuando se contrata un servicio de Cloud."
        ],
        "correct_answer": "Cuando se transfieren datos fuera de la Unión Europea."
      },
      {
        "question": "¿Qué exige el principio de minimización de datos? (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Exige que los datos que se recaben sean de un tamaño mínimo.",
          "Exige que se recaben datos útiles para el responsable del fichero.",
          "Exige que los datos recabados sean de personas que hayan consentido que se traten sus datos.",
          "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar."
        ],
        "correct_answer": "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar."
      },
      {
        "question": "Un responsable del tratamiento es: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "La persona que decide sobre qué datos se compran y se venden de la empresa.",
          "La persona física o jurídica que decide que datos se compran o venden de la empresa.",
          "La persona jurídica o física que almacena los datos.",
          "La persona jurídica o física que decide sobre los fines y los medios del tratamiento."
        ],
        "correct_answer": "La persona jurídica o física que decide sobre los fines y los medios del tratamiento."
      },
      {
        "question": "Las fotografías con datos personales almacenados en el teléfono particular: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "No están sujetos a la normativa de protección de datos si son de ámbito doméstico y particular.",
          "las fotografías con datos personales almacenados en el teléfono particular no están sujetas a la normativa de protección de datos si son de ámbito doméstico y particular, pero sí pueden estar sujetas a la normativa sobre el derecho al honor y a la intimidad, así como a la normativa sobre propiedad intelectual.",
          "No están sujetos a la normativa sobre el derecho al honor y a la intimidad.",
          "No están sujetos a la normativa sobre propiedad intelectual."
        ],
        "correct_answer": "No están sujetos a la normativa de protección de datos si son de ámbito doméstico y particular."
      },
      {
        "question": "La clave pública y la clave privada son términos que se utilizan: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Al crear ficheros firmados.",
          "Al crear firmas electrónicas.",
          "Al crear firmas electrónicas avanzadas.",
          "En ninguno de los casos anteriores."
        ],
        "correct_answer": "Al crear firmas electrónicas."
      },
      {
        "question": "¿Qué se debe cumplir en la venta a través de comercio electrónico? (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Informar del precio, características, medios de pago, gastos, envío, etc.",
          "Suministrar el producto en un plazo de 7 días hábiles.",
          "Ofrecer al menos tres medios de pago diferentes.",
          "Informar al comprador de la procedencia de los productos que comprará si son importados de fuera de la Unión Europea."
        ],
        "correct_answer": "Informar del precio, características, medios de pago, gastos, envío, etc."
      },
      {
        "question": "¿Cuándo se realiza comercio electrónico o la contratación por vía electrónica?  (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Cuando se comunican y transfieren datos por medios electrónicos.",
          "Cuando se realiza una compra por un consumidor a distancia.",
          "Cuando se acepta una oferta por medios electrónicos."
        ],
        "correct_answer": "Cuando se comunican y transfieren datos por medios electrónicos."
      },
      {
        "question": "Los derechos del autor de una obra perduran durante toda la vida del autor y tras su muerte, durante: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "25 años.",
          "70 años.",
          "100 años.",
          "Durante el tiempo que haya determinado el autor."
        ],
        "correct_answer": "70 años."
      },
      {
        "question": "Los tipos de firma electrónica son: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Firma electrónica escaneada, firma electrónica avanzada y firma electrónica simple.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica digitalizada y firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica avanzada, firma electrónica certificada y firma electrónica manuscrita."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "El derecho sui generis: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Tiene en cuenta la génesis de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la creación de los contenidos incluidos en la base de datos.",
          "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la originalidad de los contenidos incluidos en la base de datos."
        ],
        "correct_answer": "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos."
      },
      {
        "question": "La firma electrónica equiparable en juicio a la manuscrita es la: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica avanzada.",
          "Firma electrónica simple."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "¿Qué contrato de software requiere más condiciones, regulación y detalles? (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "El contrato para la realización de un software libre.",
          "El contrato de desarrollo a medida.",
          "El contrato de software estándar.",
          "Dependerá del número de usuarios que utilicen el software."
        ],
        "correct_answer": "El contrato de desarrollo a medida."
      },
      {
        "question": "Las firmas electrónicas: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Pueden utilizarse por personas físicas.",
          "Pueden utilizarse por personas físicas y personas jurídicas.",
          "Pueden utilizarse por personas físicas, personas jurídicas y administración pública."
        ],
        "correct_answer": "Pueden utilizarse por personas físicas, personas jurídicas y administración pública."
      },
      {
        "question": "La propiedad intelectual recoge los derechos: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Los derechos morales y los derechos sociales.",
          "Los derechos morales y los derechos patrimoniales.",
          "Los derechos personales y los derechos reales.",
          "Los derechos patrimoniales y los derechos económicos."
        ],
        "correct_answer": "Los derechos morales y los derechos patrimoniales."
      },
      {
        "question": "La inscripción en el Registro de la Propiedad Intelectual de algún software o aplicación informática que se realice: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Es necesario para obtener los derechos de propiedad intelectual.",
          "Es voluntario e independiente a obtener los derechos de propiedad intelectual.",
          "Es obligatorio solo si se quiere obtener los derechos de explotación no los derechos de autor."
        ],
        "correct_answer": "Es voluntario e independiente a obtener los derechos de propiedad intelectual."
      },
      {
        "question": "Para demostrar y probar la comisión de un delito informático: (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Deben presentarse las pruebas anonimizadas y cifradas.",
          "Deben presentar pruebas electrónicas de los dispositivos del denunciado.",
          "Hay libertad para presentar pruebas electrónicas y no electrónicas.",
          "Hay libertad para denunciar, pero se debe disponer y presentar el dispositivo electrónico del denunciado."
        ],
        "correct_answer": "Hay libertad para presentar pruebas electrónicas y no electrónicas."
      },
      {
        "question": "¿Qué tienen en común el phishing, el sexting y el ciberacoso? (2021 modelo D)",
        "answers": [
          "Que son delitos contra menores de edad.",
          "Que son delitos de violencia de género.",
          "Que son delitos contra las personas jurídicas.",
          "Que son delitos informáticos."
        ],
        "correct_answer": "Que son delitos informáticos."
      },
      {
        "question": "¿Qué es el derecho informático? (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial.",
          "Es la rama del derecho que trata los asuntos generados por empresas informáticas.",
          "Es el derecho que se realiza con medios informáticos.",
          "Es el tipo de derecho de las nuevas tecnologías: robótica, inteligencia artificial, blockchain, etc."
        ],
        "correct_answer": "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial."
      },
      {
        "question": "2. El derecho al olvido es: (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "La obligación de que se olviden los datos de alguien.",
          "El derecho a que el interesado olvide sus propios datos.",
          "El derecho a que se supriman los datos o los enlaces a los datos.",
          "El derecho a que se olviden los datos obsoletos."
        ],
        "correct_answer": "El derecho a que se supriman los datos o los enlaces a los datos."
      },
      {
        "question": "3. A la hora de realizar una venta de un producto por medios electrónicos: (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "La información previa se facilita en el idioma del vendedor y del comprador.",
          "Hay que facilitar información previa en soporte/archivo descargable.",
          "No hay que facilitar la información previa si se realiza a través de correos electrónicos y es entre empresas.",
          "Hay que facilitar la información previa cuando lo solicite el comprador."
        ],
        "correct_answer": "Hay que facilitar información previa en soporte/archivo descargable."
      },
      {
        "question": "4. Contratar un servicio de almacenamiento en la nube, de la base de datos personales: (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Supone una cesión de datos al prestador del servicio.",
          "Supone una nueva responsabilidad de los datos para el prestador del servicio.",
          "Supone un alquiler de la base de datos.",
          "Supone un encargo del tratamiento."
        ],
        "correct_answer": "Supone un encargo del tratamiento."
      },
      {
        "question": "5. ¿Qué exige el principio de minimización de datos? (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Exige que se recaben datos útiles para el responsable del fichero.",
          "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar.",
          "Exige que los datos que se recaben sean de un tamaño mínimo.",
          "Exige que los datos recabados sean de personas que hayan consentido que se traten sus datos."
        ],
        "correct_answer": "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar."
      },
      {
        "question": "6. Cuando se otorga la posibilidad de manejar el software sin adquirir más derechos que los de la reproducción y ejecución del software, nos referimos a: (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Transmisión de software.",
          "Cesión de derechos de software.",
          "Cesión de derechos de comercialización del software.",
          "Licencia de derechos de uso de software."
        ],
        "correct_answer": "Licencia de derechos de uso de software."
      },
      {
        "question": "7. ¿Qué contrato de software requiere más condiciones, regulación y detalles? (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Dependerá del número de usuarios que utilicen el software.",
          "El contrato de software estándar.",
          "El contrato para la realización de un software libre.",
          "El contrato de desarrollo a medida."
        ],
        "correct_answer": "El contrato de desarrollo a medida."
      },
      {
        "question": "8. ¿Qué se debe cumplir en la venta a través de comercio electrónico? (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Suministrar el producto en un plazo de 7 días hábiles.",
          "Ofrecer al menos tres medios de pago diferentes.",
          "Informar del precio, características, medios de pago, gastos, envío.",
          "Informar al comprador de la procedencia de los productos que comprará si son importados de fuera de la Unión Europea."
        ],
        "correct_answer": "Informar del precio, características, medios de pago, gastos, envío."
      },
      {
        "question": "9. ¿Las conductas realizadas, utilizando medios electrónicos para abusar o embaucar a un menor, con el fin de obtener material de contenido pornográfico se denomina? (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Sexting.",
          "Grooming.",
          "Child Grooming.",
          "Phising."
        ],
        "correct_answer": "Grooming."
      },
      {
        "question": "10. El principio de transparencia debe conllevar, concretamente: (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Organización clara y estructurada de los datos personales en los sistemas informáticos.",
          "El tratamiento de los datos personales adecuados, pertinentes y limitados al mínimo necesario en relación a los fines para los que se traten.",
          "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados.",
          "Un deber de diligencia por parte del responsable del fichero en el cumplimiento de la normativa."
        ],
        "correct_answer": "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados."
      },
      {
        "question": "11. En la profesión del profesional informático, el profesional se verá obligado a cumplir: (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "La ética constructiva.",
          "El secreto profesional y la confidencialidad.",
          "El compromiso de las relaciones con sus iguales.",
          "Las conductas restrictivas."
        ],
        "correct_answer": "El secreto profesional y la confidencialidad."
      },
      {
        "question": "12. ¿Cuál de ests servicios sería un servicio de la sociedad de la información? (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Instalar un lector de huella dactilar.",
          "Administrar y mantener un dispositivo electrónico.",
          "Desarrollar una aplicación informática.",
          "Un almacenamiento de información en Cloud."
        ],
        "correct_answer": "Un almacenamiento de información en Cloud."
      },
      {
        "question": "13. ¿El Reglamento General de Protección de Datos es una norma? (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Que se debe trasponer con una ley al no tener efectos directos.",
          "Que es un marco de referencia para luego incluirlo en las normas nacionales.",
          "Que tiene efectos directos y no debe trasponerse, mediante ninguna ley nacional.",
          "Que es de efectos directos si no contradice una norma nacional."
        ],
        "correct_answer": "Que tiene efectos directos y no debe trasponerse, mediante ninguna ley nacional."
      },
      {
        "question": "14. ¿Los tipos de firma electrónica son? (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Firma electrónica escaneada, firma electrónica avanzada y firma electrónica simple.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica digitalizada y firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica avanzada, firma electrónica certificada y firma electrónica manuscrita."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "15. ¿Quién tiene derecho de desistimiento en el comercio electrónico? (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "El comprador, si el vendedor lo ofrece.",
          "El comprador, excepto para determinados productos.",
          "Cualquiera, cuando el producto es importado.",
          "Los consumidores que lo hayan contratado."
        ],
        "correct_answer": "El comprador, excepto para determinados productos."
      },
      {
        "question": "16. La responsabilidad del profesional informático, por las actuaciones y relaciones empresariales, puede ser: (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Responsabilidad medioambiental y extracomunitaria.",
          "Responsabilidad social y departamental.",
          "Responsabilidad civil contractual y extracontractual.",
          "Responsabilidad ética y social."
        ],
        "correct_answer": "Responsabilidad civil contractual y extracontractual."
      },
      {
        "question": "17. ¿Quién tiene derecho de desistimiento en el comercio electrónico? (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "El comprador, si el vendedor lo ofrece.",
          "Cualquiera, cuando el producto es importado.",
          "El comprador, excepto para determinados productos.",
          "Los consumidores que lo hayan contratado."
        ],
        "correct_answer": "El comprador, excepto para determinados productos."
      },
      {
        "question": "18. El encargado del tratamiento: (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Es quien decide quién será el responsable del tratamiento.",
          "Es quien decide sobre la finalidad del tratamiento.",
          "Es quien trata los datos por cuenta del responsable del tratamiento.",
          "Es quien indica al responsable del tratamiento para que se tratan los datos."
        ],
        "correct_answer": "Es quien trata los datos por cuenta del responsable del tratamiento."
      },
      {
        "question": "19. La propiedad intelectual recoge los derechos: (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Los derechos morales y los derechos sociales.",
          "Los derechos morales y los derechos sociales.",
          "Los derechos morales y los derechos patrimoniales.",
          "Los derechos personales y los derechos reales."
        ],
        "correct_answer": "Los derechos morales y los derechos patrimoniales."
      },
      {
        "question": "20. El derecho sui generis: (2022 modelo A)",
        "answers": [
          "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la génesis de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la creación de los contenidos incluidos en la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la originalidad de los contenidos incluidos en la base de datos."
        ],
        "correct_answer": "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos."
      },
      {
        "question": ". El derecho informático: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Es el derecho que utiliza la compra-venta de informática.",
          "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial.",
          "Es el derecho que regula el uso de la tecnología por los usuarios.",
          "Es el derecho que utiliza la tecnología para ejercerse con los jueces y tribunales."
        ],
        "correct_answer": "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial."
      },
      {
        "question": "2. ¿De las siguientes definiciones cuál se corresponde con la de derecho de las nuevas tecnologías? (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "La normativa que regula las nuevas realidades sociales en las que impera el factor tecnológico.",
          "La normativa que regula las relaciones de las nuevas profesiones.",
          "El uso de la tecnología en la gestión de la justicia.",
          "Todas las anteriores."
        ],
        "correct_answer": "La normativa que regula las nuevas realidades sociales en las que impera el factor tecnológico."
      },
      {
        "question": "3. El principio de transparencia debe conllevar, concretamente: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Organización clara y estructurada de los datos personales en los sistemas informáticos.",
          "El tratamiento de los datos personales adecuados, pertinentes y limitados al mínimo necesario en relación a los fines para los que se traten.",
          "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados.",
          "Un deber de diligencia por parte del responsable del fichero en el cumplimiento de la normativa."
        ],
        "correct_answer": "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados."
      },
      {
        "question": "El consentimiento es un requisito para poder tratar los datos personales: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Siempre que los datos sean de personas físicas identificadas o identificables.",
          "Siempre que los datos se traten de forma automatizada.",
          "Siempre que no haya otra base jurídica o de licitud para tratar los datos.",
          "Siempre que se traten datos de personas físicas y no jurídicas."
        ],
        "correct_answer": "Siempre que no haya otra base jurídica o de licitud para tratar los datos."
      },
      {
        "question": "5. Un dato personal incluido en un documento en papel: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Está sujeto a la normativa como otro dato personal cualquiera.",
          "Está sujeto a la normativa de protección de datos personales sólo si se graba en soporte lógico.",
          "No está sujeto a la normativa de protección de datos personales.",
          "Se puede tratar sin consentimiento porque está grabado en papel."
        ],
        "correct_answer": "Está sujeto a la normativa como otro dato personal cualquiera."
      },
      {
        "question": "6. El encargado del tratamiento: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Es quien decide quién será el responsable del tratamiento.",
          "Es quien decide sobre la finalidad del tratamiento.",
          "Es quien trata los datos por cuenta del responsable del tratamiento.",
          "Es quien indica al responsable del tratamiento para que se tratan los datos."
        ],
        "correct_answer": "Es quien trata los datos por cuenta del responsable del tratamiento."
      },
      {
        "question": "7. ¿Cuándo se entiende que hay comercio electrónico? (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Cuando la oferta y aceptación del contrato es de un producto electrónico.",
          "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se transmite por medio de equipos electrónicos de tratamiento y almacenamiento de datos.",
          "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se realiza entre una empresa y un consumidor.",
          "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se realiza por medio de un prestador de servicios de la sociedad de la información."
        ],
        "correct_answer": "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se transmite por medio de equipos electrónicos de tratamiento y almacenamiento de datos."
      },
      {
        "question": "8. A diferencia del Documento Nacional de Identidad en soporte físico, el Documento Nacional de Identidad Electrónico: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Permite firmar únicamente.",
          "Permite identificar y firmar.",
          "Permite identificar únicamente.",
          "Permite identificar y autentificar."
        ],
        "correct_answer": "Permite identificar y autentificar."
      },
      {
        "question": "9. Una comunicación comercial por medios electrónicos es una comunicación promocional, directa o indirecta, de la imagen o bienes/servicios. (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Realizada por medio de SMS.",
          "Realizada por medio de correos electrónicos.",
          "Realizada por sistemas de mensajeria (Whatsapp, Telegram, etc).",
          "Todas las opciones anteriores son correctas."
        ],
        "correct_answer": "Todas las opciones anteriores son correctas."
      },
      {
        "question": "La firma electrónica equiparable en juicio a la manuscrita es la: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica avanzada.",
          "Firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica simple."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "11. La propiedad intelectual recoge los derechos: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Los derechos morales y los derechos sociales.",
          "Los derechos morales y los derechos sociales.",
          "Los derechos morales y los derechos patrimoniales.",
          "Los derechos personales y los derechos reales."
        ],
        "correct_answer": "Los derechos morales y los derechos patrimoniales."
      },
      {
        "question": "12. ¿Cuáles son las entidades que expiden certificados electrónicos que vinculan los datos de verificación de firma con un firmante determinado? (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Los prestadores de servicios de intermediación.",
          "Los prestadores de servicios de certificación.",
          "Los prestadores de servicios de verificación.",
          "Los prestadores de servicios de la sociedad de la información."
        ],
        "correct_answer": "Los prestadores de servicios de certificación."
      },
      {
        "question": "13. Si se solicita un derecho de acceso: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Se debe aportar un documento que acredite la identidad o representación, salvo que el destinatario ya tenga acreditada la identidad.",
          "Se debe solicitar en soporte electrónico si los datos solicitados se recabaron en soporte electrónico.",
          "Se debe solicitar en el formulario elaborado por el destinatario del derecho publicado en su página web.",
          "No se puede solicitar ya otro derecho hasta que transcurran 12 meses o se hayan modificado los datos."
        ],
        "correct_answer": "Se debe aportar un documento que acredite la identidad o representación, salvo que el destinatario ya tenga acreditada la identidad."
      },
      {
        "question": "14. ¿Qué contrato de software requiere más condiciones, regulación y detalles? (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Dependerá del número de usuarios que utilicen el software.",
          "El contrato de software estándar.",
          "El contrato para la realización de un software libre.",
          "El contrato de desarrollo a medida."
        ],
        "correct_answer": "El contrato de desarrollo a medida."
      },
      {
        "question": "15. El derecho sui generis en materia de propiedad intelectual: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Tiene en cuenta la génesis de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la creación de los contenidos incluidos en la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la originalidad de los contenidos incluidos en la base de datos."
        ],
        "correct_answer": "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos."
      },
      {
        "question": ". Para demostrar o probar que se ha cometido un delito informático: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Hay libertad para denunciar, pero se debe disponer y presentar el dispositivo electrónico del denunciado.",
          "Deben presentar pruebas electrónicas de los dispositivos del denunciado.",
          "Hay libertad para presentar pruebas electrónicas y no electrónicas.",
          "Deben presentarse las pruebas anonimizadas y cifradas."
        ],
        "correct_answer": "Hay libertad para presentar pruebas electrónicas y no electrónicas."
      },
      {
        "question": "17. La propiedad intelectual es un derecho que se obtiene: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Cuando obtenemos el certificado de la obra registrada.",
          "Cuando hemos registrado la obra en el registro de propiedad intelectual.",
          "Cuando la obra ha sido comercializada.",
          "Cuando la obra se ha creado."
        ],
        "correct_answer": "Cuando la obra se ha creado."
      },
      {
        "question": "18. El uso del hash o algoritmo de números y letras relacionado con un archivo, en una prueba digital, se utiliza para garantizar: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "El destino de la prueba.",
          "La cadena de legalidad de la prueba.",
          "La legalidad de la prueba.",
          "La cadena de custodia de la prueba."
        ],
        "correct_answer": "La cadena de custodia de la prueba."
      },
      {
        "question": "19. A la hora de realizar una venta de un producto por medios electrónicos: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "La información previa se facilita en el idioma del vendedor y del comprador.",
          "Hay que facilitar información previa en soporte/archivo descargable.",
          "No hay que facilitar la información previa si se realiza a través de correos electrónicos y es entre empresas.",
          "Hay que facilitar la información previa cuando lo solicite el comprador."
        ],
        "correct_answer": "Hay que facilitar información previa en soporte/archivo descargable."
      },
      {
        "question": "20. Una transferencia internacional o transferencia a un tercer país, desde el punto de vista del Reglamento General de Protección de Datos, se produce: (2023 modelo A)",
        "answers": [
          "Cuando se intercomunican servidores ubicados en varios países.",
          "Cuando se transfieren datos fuera de la Unión Europea.",
          "Cuando se transfieren datos personales fuera el territorio español.",
          "Cuando se contrata un servicio de Cloud."
        ],
        "correct_answer": "Cuando se transfieren datos fuera de la Unión Europea."
      },
      {
        "question": ". ¿El principio de minimización en el tratamiento de datos personales? (2024 modelo A)",
        "answers": [
          "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar.",
          "Exige que los datos recabados sean de personas que hayan consentido que se traten sus datos.",
          "Exige que se recaben datos útiles para el responsable del fichero.",
          "Exige que los datos que se recaben sean de un tamaño mínimo."
        ],
        "correct_answer": "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar."
      },
      {
        "question": "2. En relación con la información previa, en la venta de productos por medios electrónicos: (2024 modelo A)",
        "answers": [
          "Hay que facilitar información previa en soporte/archivo descargable.",
          "Hay que facilitar la información previa cuando lo solicite el comprador.",
          "Hay que facilitar la información previa en el idioma del vendedor y del comprador.",
          "No hay que facilitar la información previa si se realiza, la venta, a través de correos electrónicos y es entre empresas."
        ],
        "correct_answer": "Hay que facilitar información previa en soporte/archivo descargable."
      },
      {
        "question": "3. Los derechos del autor de una obra perduran durante toda la vida del autor y tras su muerte, durante: (2024 modelo A)",
        "answers": [
          "El tiempo que haya determinado el autor.",
          "25 años.",
          "70 años.",
          "100 años."
        ],
        "correct_answer": "70 años."
      },
      {
        "question": "4. ¿Se pueden enviar comunicaciones comerciales a través del correo electrónico (emailings)? (2024 modelo A)",
        "answers": [
          "Si las direcciones de email las hemos recabado de páginas web.",
          "Si se cuenta con el consentimiento o existe una relación contractual.",
          "Si las direcciones de email son de cuentas gratuitas (Gmail, Yahoo, Outlook, etc.).",
          "Si las direcciones de email son de empresas."
        ],
        "correct_answer": "Si se cuenta con el consentimiento o existe una relación contractual."
      },
      {
        "question": "El derecho informático: (2024 modelo A)",
        "answers": [
          "Es el derecho que utiliza la compra-venta de informática.",
          "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial.",
          "Es el derecho que regula el uso de la tecnología por los usuarios.",
          "Es el derecho que utiliza la tecnología para ejercerse con los jueces y tribunales."
        ],
        "correct_answer": "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial."
      },
      {
        "question": "6. A diferencia del documento nacional de identidad en soporte físico, el documento nacional de identidad electrónico: (2024 modelo A)",
        "answers": [
          "Permite identificar y firmar.",
          "Permite identificar únicamente.",
          "Permite firmar únicamente.",
          "Permite identificar y autentificar."
        ],
        "correct_answer": "Permite identificar y autentificar."
      },
      {
        "question": "7. La firma electrónica escaneada: (2024 modelo A)",
        "answers": [
          "No tiene efectos jurídicos.",
          "No se puede manipular.",
          "No tiene efectos salvo que lo reconozcan terceros de confianza.",
          "No se le niegan efectos jurídicos."
        ],
        "correct_answer": "No se le niegan efectos jurídicos."
      },
      {
        "question": "8. ¿Qué exige el principio de minimización de datos? (2024 modelo A)",
        "answers": [
          "Exige que se recaben datos útiles para el responsable del fichero.",
          "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar.",
          "Exige que los datos que se recaben sean de un tamaño mínimo.",
          "Exige que los datos recabados sean de personas que hayan consentido que se traten sus datos."
        ],
        "correct_answer": "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar."
      },
      {
        "question": "9. Los derechos morales del autor, en propiedad intelectual, son: (2024 modelo A)",
        "answers": [
          "Irrenunciables e inalienables.",
          "Inalienables, subastables y comercializables.",
          "Renunciables, transmisibles y cedibles.",
          "Comercializables y cedibles."
        ],
        "correct_answer": "Irrenunciables e inalienables."
      },
      {
        "question": "10. El uso del hash (algoritmo de números y letras relacionado con un archivo) en una prueba digital, se utiliza para garantizar: (2024 modelo A)",
        "answers": [
          "La cadena de legalidad de la prueba.",
          "La legalidad de la prueba.",
          "La cadena de custodia de la prueba.",
          "El destino de la prueba."
        ],
        "correct_answer": "La cadena de custodia de la prueba."
      },
      {
        "question": "¿Dónde es un elemento esencial la tecnología, en las materias que regula el derecho? (2024 modelo B)",
        "answers": [
          "En las tecnologías de la sociedad de la información",
          "En la ley de servicios de la sociedad de la información.",
          "En el derecho informático.",
          "En las materias de los jueces y tribunales informáticos."
        ],
        "correct_answer": "En el derecho informático."
      },
      {
        "question": "2. Un dato personal grabado en un documento en papel: (2024 modelo B)",
        "answers": [
          "Se puede tratar sin consentimiento porque está grabado en papel.",
          "Está sujeto a la normativa de protección de datos personales sólo si se graba en soporte lógico.",
          "Está sujeto a la normativa como otro dato personal cualquiera.",
          "No está sujeto a la normativa de protección de datos personales."
        ],
        "correct_answer": "Está sujeto a la normativa como otro dato personal cualquiera."
      },
      {
        "question": "3. El encargado del tratamiento no debe: (2024 modelo B)",
        "answers": [
          "Implantar medidas de seguridad a los datos personales.",
          "Transferir datos a otros países.",
          "Permitir que nadie accede a los datos personales.",
          "Tratar datos para un fin distinto al indicado por el responsable del tratamiento."
        ],
        "correct_answer": "Tratar datos para un fin distinto al indicado por el responsable del tratamiento."
      },
      {
        "question": "4. ¿El derecho de desistimiento en el comercio electrónico, quién puede solicitarlo? (2024 modelo B)",
        "answers": [
          "Los consumidores que lo hayan contratado.",
          "El comprador, si el vendedor lo ofrece.",
          "El comprador, excepto para determinados productos.",
          "Cualquiera, cuando el producto es importado."
        ],
        "correct_answer": "El comprador, excepto para determinados productos."
      },
      {
        "question": ". ¿De qué será responsable el prestador de servicios de la sociedad de la información respecto a lo que se publica en el foro que administra? (2024 modelo B)",
        "answers": [
          "De todo lo que se publica en el foro.",
          "De lo que se publica en el foro si lo mantiene sabiendo que es contenido ilícito.",
          "De todo lo se publica en el foro si lo mantiene y no tiene identificados a los que lo publican.",
          "De lo que se publica en el foro por usuarios no identificados."
        ],
        "correct_answer": "De lo que se publica en el foro si lo mantiene sabiendo que es contenido ilícito."
      },
      {
        "question": "6. ¿Cuál de las siguientes firmas electrónicas sería equiparable en juicio a la firma manuscrita? (2024 modelo B)",
        "answers": [
          "Firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica avanzada.",
          "Firma electrónica simple."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "7. La firma electrónica escaneada: (2024 modelo B)",
        "answers": [
          "No tiene efectos jurídicos.",
          "No se puede manipular.",
          "No tiene efectos salvo que lo reconozcan terceros de confianza.",
          "No se le niegan efectos jurídicos."
        ],
        "correct_answer": "No se le niegan efectos jurídicos."
      },
      {
        "question": "8. En el derecho sui generis sobre bases de datos se protege: (2024 modelo B)",
        "answers": [
          "El esfuerzo invertido en tiempo y dinero para crear la base de datos.",
          "El esfuerzo invertido en tiempo y dinero para crear los contenidos de la base de datos.",
          "La originalidad de la base de datos.",
          "La originalidad de su contenido."
        ],
        "correct_answer": "El esfuerzo invertido en tiempo y dinero para crear la base de datos."
      },
      {
        "question": "9. Cuando un profesional de la informática desempeña su trabajo se verá muchas veces obligado a: (2024 modelo B)",
        "answers": [
          "Las conductas restrictivas.",
          "La ética constructiva.",
          "El secreto profesional y la confidencialidad.",
          "El compromiso de las relaciones con sus iguales."
        ],
        "correct_answer": "El secreto profesional y la confidencialidad."
      },
      {
        "question": "10. Los tipos de peritos informáticos son: (2024 modelo B)",
        "answers": [
          "Forense, implantador, telemático y auditor.",
          "Telemático,implantador,forenseymantenedor.",
          "Forense, de gestión, tasador y telemático.",
          "Pericial, telemático, forense e implantador."
        ],
        "correct_answer": "Forense, de gestión, tasador y telemático."
      },
      {
        "question": ". ¿Cuál de las siguientes definiciones se corresponde con la de derecho de las nuevas tecnologías? (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "La normativa que regula las relaciones de las nuevas profesiones.",
          "El uso de la tecnología en la gestión de la justicia.",
          "La normativa que regula las nuevas realidades sociales en las que impera el factor tecnológico.",
          "Todas las anteriores."
        ],
        "correct_answer": "La normativa que regula las nuevas realidades sociales en las que impera el factor tecnológico."
      },
      {
        "question": "2. Un responsable del tratamiento es: (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "La persona que decide sobre qué datos se compran y se venden de la empresa.",
          "La persona jurídica o física que almacena los datos.",
          "La persona jurídica o física que decide sobre los fines y los medios del tratamiento.",
          "La persona física o jurídica que decide que datos se compran o venden de la empresa."
        ],
        "correct_answer": "La persona jurídica o física que decide sobre los fines y los medios del tratamiento."
      },
      {
        "question": "3. El principio que obliga a solicitar sólo los datos necesarios para la finalidad perseguida es el: (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "Principio de consentimiento.",
          "Principio de seguridad.",
          "Principio de información.",
          "Principio de minimización de datos."
        ],
        "correct_answer": "Principio de minimización de datos."
      },
      {
        "question": "4. ¿ A qué tipo de datos no se le aplicaría la normativa sobre protección de datos personales? (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "A los datos que no identifican o hacen identificable a una persona física.",
          "A los datos almacenados en soporte papel.",
          "A los datos de un fichero que se almacenan en varios servidores.",
          "A los datos que se manejan por más de un proveedor."
        ],
        "correct_answer": "A los datos que no identifican o hacen identificable a una persona física."
      },
      {
        "question": "¿Quién tiene derecho a solicitar el desistimiento en el comercio electrónico? (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "Cualquiera, cuando el producto es importado.",
          "Los consumidores que lo hayan contratado.",
          "El comprador, si el vendedor lo ofrece.",
          "El comprador, excepto para determinados productos."
        ],
        "correct_answer": "El comprador, excepto para determinados productos."
      },
      {
        "question": "6. Una comunicación comercial por medios electrónicos se considera que es una comunicación promocional, directa o indirecta, de la imagen o bienes/servicios: (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "Todas las opciones siguientes son correctas.",
          "La realizada por sistemas de mensajeria (Whatsapp, Telegram, etc).",
          "La realizada por medio de SMS.",
          "La realizada por medio de correos electrónicos."
        ],
        "correct_answer": "Todas las opciones siguientes son correctas."
      },
      {
        "question": "7. ¿Los tipos de firma electrónica son? (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "Firma electrónica escaneada, firma electrónica avanzada y firma electrónica simple.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica digitalizada y firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica avanzada, firma electrónica certificada y firma electrónica manuscrita."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "8. En la profesión del profesional informático, el profesional se verá obligado a cumplir: (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "La ética constructiva.",
          "El secreto profesional y la confidencialidad.",
          "El compromiso de las relaciones con sus iguales.",
          "Las conductas restrictivas."
        ],
        "correct_answer": "El secreto profesional y la confidencialidad."
      },
      {
        "question": "9. La protección de las obras con la propiedad intelectual: (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "Perdura el tiempo que dura el soporte donde se plasma la obra.",
          "Perdura el tiempo que dura la obra.",
          "Tiene un plazo de duración con respecto a la obra.",
          "Tiene un plazo de duración con respecto al autor."
        ],
        "correct_answer": "Tiene un plazo de duración con respecto al autor."
      },
      {
        "question": "10. ¿Las conductas realizadas, utilizando medios electrónicos para abusar o embaucar a un menor, con el fin de obtener material de contenido pornográfico se denomina? (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "Sexting.",
          "Grooming.",
          "Child Grooming.",
          "Phising."
        ],
        "correct_answer": "Grooming."
      },
      {
        "question": "¿Cuál de las siguientes definiciones se corresponde con la de derecho de las nuevas tecnologías?",
        "answers": [
          "El uso de la tecnología en la gestión de la justicia.",
          "La normativa que regula los vínculos internos y externos de la innovación con la sociedad.",
          "La normativa que regula las relaciones de las nuevas profesiones.",
          "La normativa que regula las nuevas realidades sociales en las que impera el factor tecnológico."
        ],
        "correct_answer": "La normativa que regula las nuevas realidades sociales en las que impera el factor tecnológico."
      },
      {
        "question": "En la actividad del profesional informático, éste se verá obligado a cumplir:",
        "answers": [
          "Las conductas restrictivas.",
          "La ética constructiva.",
          "El secreto profesional y la confidencialidad.",
          "El compromiso de las relaciones con sus iguales."
        ],
        "correct_answer": "El secreto profesional y la confidencialidad."
      },
      {
        "question": "El derecho informático:",
        "answers": [
          "Es el derecho que utiliza la compra-venta de informática.",
          "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial.",
          "Es el derecho que utiliza la tecnología para ejercerse con los jueces y tribunales.",
          "Es el derecho que regula el uso de la tecnología por los usuarios."
        ],
        "correct_answer": "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial."
      },
      {
        "question": "¿Qué es el derecho informático?",
        "answers": [
          "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial.",
          "Es la rama del derecho que trata los asuntos generados por empresas informáticas.",
          "Es el derecho que se realiza con medios informáticos.",
          "Es el tipo de derecho de las nuevas tecnologías: robótica, inteligencia artificial, blockchain, etc."
        ],
        "correct_answer": "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial."
      },
      {
        "question": "¿De las siguientes definiciones cuál se corresponde con la de derecho de las nuevas tecnologías?",
        "answers": [
          "La normativa que regula las nuevas realidades sociales en las que impera el factor tecnológico.",
          "La normativa que regula las relaciones de las nuevas profesiones.",
          "El uso de la tecnología en la gestión de la justicia.",
          "Todas las anteriores."
        ],
        "correct_answer": "La normativa que regula las nuevas realidades sociales en las que impera el factor tecnológico."
      },
      {
        "question": "La responsabilidad del profesional informático, por las actuaciones y relaciones empresariales, puede ser:",
        "answers": [
          "Responsabilidad civil contractual y extracontractual.",
          "Responsabilidad medioambiental y extracomunitaria.",
          "Responsabilidad social y departamental.",
          "Responsabilidad ética y social."
        ],
        "correct_answer": "Responsabilidad civil contractual y extracontractual."
      },
      {
        "question": "En la profesión del profesional informático, el profesional se verá obligado a cumplir:",
        "answers": [
          "La ética constructiva.",
          "El secreto profesional y la confidencialidad.",
          "El compromiso de las relaciones con sus iguales.",
          "Las conductas restrictivas."
        ],
        "correct_answer": "El secreto profesional y la confidencialidad."
      },
      {
        "question": "¿Dónde es un elemento esencial la tecnología, en las materias que regula el derecho?",
        "answers": [
          "En el derecho informático.",
          "En las tecnologías de la sociedad de la información.",
          "En las materias de los jueces y tribunales informáticos.",
          "En la ley de servicios de la sociedad de la información."
        ],
        "correct_answer": "En el derecho informático."
      },
      {
        "question": "¿Qué regula materias donde la tecnología es un elemento esencial?",
        "answers": [
          "La justicia informática.",
          "La administración informática.",
          "El derecho informático.",
          "La informática jurídica."
        ],
        "correct_answer": "El derecho informático."
      },
      {
        "question": "Un responsable del tratamiento es:",
        "answers": [
          "La persona que decide sobre qué datos se compran y se venden de la empresa.",
          "La persona física o jurídica que decide que datos se compran o venden de la empresa.",
          "La persona jurídica o física que almacena los datos.",
          "La persona jurídica o física que decide sobre los fines y los medios del tratamiento."
        ],
        "correct_answer": "La persona jurídica o física que decide sobre los fines y los medios del tratamiento."
      },
      {
        "question": "Un responsable del tratamiento, según la normativo de protección de datos personales, es:",
        "answers": [
          "La persona física o jurídica que decide que datos se compran o venden de la empresa.",
          "La persona jurídica o física que almacena los datos.",
          "La persona que decide sobre qué datos se compran y se venden de la empresa.",
          "La persona jurídica o física que decide sobre los fines y los medios del tratamiento."
        ],
        "correct_answer": "La persona jurídica o física que decide sobre los fines y los medios del tratamiento."
      },
      {
        "question": "El encargado del tratamiento no debe:",
        "answers": [
          "Implantar medidas de seguridad a los datos personales.",
          "Tratar datos sin cumplir la normativa de protección de datos de carácter personal.",
          "Permitir que nadie accede a los datos personales."
        ],
        "correct_answer": "Tratar datos sin cumplir la normativa de protección de datos de carácter personal."
      },
      {
        "question": "El encargado del tratamiento:",
        "answers": [
          "Es quien decide quién será el responsable del tratamiento.",
          "Es quien decide sobre la finalidad del tratamiento.",
          "Es quien trata los datos por cuenta del responsable del tratamiento.",
          "Es quien indica al responsable del tratamiento para que se tratan los datos."
        ],
        "correct_answer": "Es quien trata los datos por cuenta del responsable del tratamiento."
      },
      {
        "question": "Los datos personales no automatizados:",
        "answers": [
          "No están sujetos a la normativa de protección de datos.",
          "No pueden tratarse de forma automatizada por tanto no son del ámbito del RGPD.",
          "No deben estar protegidos al no estar automatizados.",
          "Ninguna de las anteriores es correcta."
        ],
        "correct_answer": "Ninguna de las anteriores es correcta."
      },
      {
        "question": "Un dato personal incluido en un documento en papel:",
        "answers": [
          "Está sujeto a la normativa de protección de datos personales sólo si se graba en soporte lógico.",
          "No está sujeto a la normativa de protección de datos personales.",
          "Está sujeto a la normativa como otro dato personal cualquiera.",
          "Se puede tratar sin consentimiento porque está grabado en papel."
        ],
        "correct_answer": "Está sujeto a la normativa como otro dato personal cualquiera."
      },
      {
        "question": "El principio de transparencia debe conllevar, concretamente:",
        "answers": [
          "Organización clara y estructurada de los datos personales en los sistemas informáticos.",
          "El tratamiento de los datos personales adecuados, pertinentes y limitados al mínimo necesario en relación a los fines para los que se traten.",
          "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados.",
          "Un deber de diligencia por parte del responsable del fichero en el cumplimiento de la normativa."
        ],
        "correct_answer": "Políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados."
      },
      {
        "question": "El principio de minimización de datos debe ser entendido como:",
        "answers": [
          "Un deber de diligencia por parte del responsable del fichero en el cumplimiento de la normativa como el tratamiento de los datos personales adecuados, pertinentes y limitados al mínimo necesario",
          "En relación a los fines para los que se traten",
          "Aquel consistente en que el responsable del fichero debe tener políticas de transparencia de protección de datos"
        ],
        "correct_answer": "Un deber de diligencia por parte del responsable del fichero en el cumplimiento de la normativa como el tratamiento de los datos personales adecuados, pertinentes y limitados al mínimo necesario"
      },
      {
        "question": "¿Qué exige el principio de minimización de datos?",
        "answers": [
          "Exige que los datos que se recaben sean de un tamaño mínimo.",
          "Exige que se recaben datos útiles para el responsable del fichero.",
          "Exige que los datos recabados sean de personas que hayan consentido que se traten sus datos.",
          "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar."
        ],
        "correct_answer": "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar."
      },
      {
        "question": "El derecho al olvido es:",
        "answers": [
          "La obligación de que se olviden los datos de alguien.",
          "El derecho a que el interesado olvide sus propios datos.",
          "El derecho a que se supriman los datos o los enlaces a los datos.",
          "El derecho a que se olviden los datos obsoletos."
        ],
        "correct_answer": "El derecho a que se supriman los datos o los enlaces a los datos."
      },
      {
        "question": "¿Cuál se debe informar al interesado cuando se recaban los datos personales de un tercero?",
        "answers": [
          "Informar al interesado en el plazo máximo de un mes.",
          "Informar al interesado en el plazo máximo de 10 días.",
          "Informar en cualquier momento."
        ],
        "correct_answer": "Informar al interesado en el plazo máximo de un mes."
      },
      {
        "question": "¿A quién puede facilitar el responsable del tratamiento los datos personales sin que se produzca una cesión de datos?",
        "answers": [
          "A una administración pública.",
          "A un encargado del tratamiento.",
          "A un importador de datos."
        ],
        "correct_answer": "A un encargado del tratamiento."
      },
      {
        "question": "Si se solicita un derecho de acceso:",
        "answers": [
          "Se debe solicitar en soporte electrónico si los datos solicitados se recabaron en soporte electrónico.",
          "Se debe solicitar en el formulario elaborado por el destinatario del derecho publicado en su página web.",
          "No se puede solicitar ya otro derecho hasta que transcurran 12 meses o se hayan modificado los datos.",
          "Se debe aportar un documento que acredite la identidad o representación, salvo que el destinatario ya tenga acreditada la identidad."
        ],
        "correct_answer": "Se debe aportar un documento que acredite la identidad o representación, salvo que el destinatario ya tenga acreditada la identidad."
      },
      {
        "question": "No hace falta implantar medidas de seguridad:",
        "answers": [
          "A los datos personales de un fichero que se almacenan en varios servidores.",
          "A los datos personales almacenados en soporte papel.",
          "A los datos personales que se manejan como encargado del tratamiento.",
          "A los datos personales que no identifican o hacen identificable a una persona física."
        ],
        "correct_answer": "A los datos personales que no identifican o hacen identificable a una persona física."
      },
      {
        "question": "La normativa de protección de datos:",
        "answers": [
          "Solo se aplica a las empresas privadas.",
          "No se aplica en las actividades exclusivamente públicas y estatales.",
          "No se aplica en actividades exclusivamente personales y domésticas.",
          "No se aplica a las personas mayores de edad."
        ],
        "correct_answer": "No se aplica en actividades exclusivamente personales y domésticas."
      },
      {
        "question": "Una transferencia internacional o transferencia a un tercer país, desde el punto de vista del Reglamento General de Protección de Datos, se produce:",
        "answers": [
          "Cuando se intercomunican servidores ubicados en varios países.",
          "Cuando se transfieren datos personales fuera el territorio español.",
          "Cuando se transfieren datos fuera de la Unión Europea.",
          "Cuando se contrata un servicio de Cloud"
        ],
        "correct_answer": "Cuando se transfieren datos fuera de la Unión Europea."
      },
      {
        "question": "Las fotografías con datos personales almacenados en el teléfono particular:",
        "answers": [
          "No están sujetas a la normativa sobre los servicios de la sociedad de la información.",
          "No están sujetos a la normativa sobre propiedad intelectual.",
          "No están sujetos a la normativa sobre el derecho al honor y a la intimidad.",
          "No están sujetos a la normativa de protección de datos si son de ámbito doméstico y particular."
        ],
        "correct_answer": "No están sujetos a la normativa de protección de datos si son de ámbito doméstico y particular."
      },
      {
        "question": "¿El Reglamento General de Protección de Datos es una norma?",
        "answers": [
          "Que se debe trasponer con una ley al no tener efectos directos.",
          "Que es un marco de referencia para luego incluirlo en las normas nacionales.",
          "Que tiene efectos directos y no debe trasponerse, mediante ninguna ley nacional.",
          "Que es de efectos directos si no contradice una norma nacional."
        ],
        "correct_answer": "Que tiene efectos directos y no debe trasponerse, mediante ninguna ley nacional."
      },
      {
        "question": "El consentimiento es un requisito para poder tratar los datos personales:",
        "answers": [
          "Siempre que los datos sean de personas físicas identificadas o identificables.",
          "Siempre que los datos se traten de forma automatizada.",
          "Siempre que no haya otra base jurídica o de licitud para tratar los datos.",
          "Siempre que se traten datos de personas físicas y no jurídicas."
        ],
        "correct_answer": "Siempre que no haya otra base jurídica o de licitud para tratar los datos."
      },
      {
        "question": "Contratar un servicio de almacenamiento en la nube, de la base de datos personales:",
        "answers": [
          "Supone una cesión de datos al prestador del servicio.",
          "Supone una nueva responsabilidad de los datos para el prestador del servicio.",
          "Supone un alquiler de la base de datos.",
          "Supone un encargo del tratamiento."
        ],
        "correct_answer": "Supone un encargo del tratamiento."
      },
      {
        "question": "¿Quién tiene derecho de desistimiento en el comercio electrónico?",
        "answers": [
          "El comprador, excepto para determinados productos.",
          "El comprador, si el vendedor lo ofrece.",
          "Cualquiera, cuando el producto es importado.",
          "Los consumidores que lo hayan contratado."
        ],
        "correct_answer": "El comprador, excepto para determinados productos."
      },
      {
        "question": "¿Cuándo se entiende que hay comercio electrónico?",
        "answers": [
          "Cuando la oferta y aceptación del contrato es de un producto electrónico.",
          "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se realiza entre una empresa y un consumidor.",
          "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se realiza por medio de un prestador de servicios de la sociedad de la información.",
          "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se transmite por medio de equipos electrónicos de tratamiento y almacenamiento de datos"
        ],
        "correct_answer": "Cuando la oferta y la aceptación del contrato se transmite por medio de equipos electrónicos de tratamiento y almacenamiento de datos"
      },
      {
        "question": "¿Qué se debe cumplir en la venta a través de comercio electrónico?",
        "answers": [
          "Informar del precio, características, medios de pago, gastos, envío, etc.",
          "Suministrar el producto en un plazo de 7 días hábiles.",
          "Ofrecer al menos tres medios de pago diferentes.",
          "Informar al comprador de la procedencia de los productos que comprará si son importados de fuera de la Unión Europea"
        ],
        "correct_answer": "Informar del precio, características, medios de pago, gastos, envío, etc."
      },
      {
        "question": "¿Cuándo se realiza comercio electrónico o la contratación por vía electrónica?",
        "answers": [
          "Cuando se comunican y transfieren datos por medios electrónicos",
          "Cuando se realiza una compra por un consumidor a distancia.",
          "Cuando se acepta una oferta por medios electrónicos."
        ],
        "correct_answer": "Cuando se comunican y transfieren datos por medios electrónicos"
      },
      {
        "question": "¿De qué será responsable el prestador de servicios de la sociedad de la información respecto a lo que se publica en el foro que administra?",
        "answers": [
          "De todo lo que se publica en el foro.",
          "De todo lo que se publica en el foro si lo mantiene y no tiene identificados a los que lo publican.",
          "De lo que se publica en el foro si lo mantiene sabiendo que es contenido ilícito."
        ],
        "correct_answer": "De lo que se publica en el foro si lo mantiene sabiendo que es contenido ilícito."
      },
      {
        "question": "¿Cuál de estos servicios sería un servicio de la sociedad de la información?",
        "answers": [
          "Adquirir un dispositivo electrónico.",
          "Un almacenamiento de información en Cloud.",
          "Desarrollar una aplicación informática.",
          "Instalar un lector de huella dactilar."
        ],
        "correct_answer": "Un almacenamiento de información en Cloud."
      },
      {
        "question": "A la hora de realizar una venta de un producto por medios electrónicos:",
        "answers": [
          "La información previa se facilita en el idioma del vendedor y del comprador.",
          "Hay que facilitar información previa en soporte/archivo descargable.",
          "No hay que facilitar la información previa si se realiza a través de correos electrónicos y es entre empresas.",
          "Hay que facilitar la información previa cuando lo solicite el comprador."
        ],
        "correct_answer": "Hay que facilitar información previa en soporte/archivo descargable."
      },
      {
        "question": "Una comunicación comercial por medios electrónicos es una comunicación promocional, directa o indirecta, de la imagen o bienes/servicios.",
        "answers": [
          "Realizada por medio de SMS.",
          "Realizada por medio de correos electrónicos.",
          "Realizada por sistemas de mensajeria (Whatsapp, Telegram, etc).",
          "Todas las opciones anteriores son correctas."
        ],
        "correct_answer": "Todas las opciones anteriores son correctas."
      },
      {
        "question": "¿Se pueden enviar comunicaciones comerciales a través del correo electrónico (emailings)?",
        "answers": [
          "Si las direcciones de email las hemos recabado de páginas web.",
          "Si se cuenta con el consentimiento o existe una relación contractual.",
          "Si las direcciones de email son de cuentas gratuitas (Gmail, Yahoo, Outlook, etc.).",
          "Si las direcciones de email son de empresas."
        ],
        "correct_answer": "Si se cuenta con el consentimiento o existe una relación contractual."
      },
      {
        "question": "Los tipos de firma electrónica son:",
        "answers": [
          "Firma electrónica escaneada, firma electrónica avanzada y firma electrónica simple.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica simple, firma electrónica digitalizada y firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica avanzada, firma electrónica certificada y firma electrónica manuscrita."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica simple, firma electrónica avanzada y firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "A diferencia del documento nacional de identidad en soporte físico, el documento nacional de identidad electrónico:",
        "answers": [
          "Permite firmar únicamente.",
          "Permite identificar y firmar.",
          "Permite identificar únicamente.",
          "Permite identificar y autentificar."
        ],
        "correct_answer": "Permite identificar y autentificar."
      },
      {
        "question": "La firma electrónica equiparable en juicio a la manuscrita es la:",
        "answers": [
          "Firma electrónica escaneada.",
          "Firma electrónica reconocida.",
          "Firma electrónica avanzada.",
          "Firma electrónica simple."
        ],
        "correct_answer": "Firma electrónica reconocida."
      },
      {
        "question": "Las firmas electrónicas:",
        "answers": [
          "Pueden utilizarse por personas físicas, personas jurídicas y administración pública.",
          "Pueden utilizarse por personas físicas.",
          "Pueden utilizarse por personas físicas y personas jurídicas.",
          "Pueden utilizarse por personas jurídicas."
        ],
        "correct_answer": "Pueden utilizarse por personas físicas, personas jurídicas y administración pública."
      },
      {
        "question": "¿Cuáles son las entidades que expiden certificados que vinculan los datos de verificación de firma con un firmante determinado?",
        "answers": [
          "Los prestadores de servicios de intermediación.",
          "Los prestadores de servicios de verificación.",
          "Los prestadores de servicios de certificación.",
          "Los prestadores de servicios de la sociedad de la información."
        ],
        "correct_answer": "Los prestadores de servicios de certificación."
      },
      {
        "question": "La clave pública y la clave privada son términos que se utilizan:",
        "answers": [
          "Al crear ficheros firmados.",
          "Al crear firmas electrónicas avanzadas.",
          "Al crear firmas electrónicas.",
          "En ninguno de los casos anteriores."
        ],
        "correct_answer": "Al crear firmas electrónicas."
      },
      {
        "question": "Entre los derechos patrimoniales de la propiedad intelectual se incluyen:",
        "answers": [
          "El derecho a la transmisión, sustitución y reconocimiento del autor.",
          "El derecho de reproducción, distribución, transformación y comunicación pública.",
          "El derecho a la subcontratación, publicación, cesión y copia.",
          "El derecho a la modificación, coautoría, subrogación y cesión."
        ],
        "correct_answer": "El derecho de reproducción, distribución, transformación y comunicación pública."
      },
      {
        "question": "La propiedad intelectual recoge los derechos:",
        "answers": [
          "Los derechos morales y los derechos sociales.",
          "Los derechos morales y los derechos patrimoniales.",
          "Los derechos personales y los derechos reales.",
          "Los derechos patrimoniales y los derechos económicos."
        ],
        "correct_answer": "Los derechos morales y los derechos patrimoniales."
      },
      {
        "question": "La propiedad intelectual es un derecho que se obtiene:",
        "answers": [
          "Cuando obtenemos el certificado de la obra registrada.",
          "Cuando hemos registrado la obra en el registro de propiedad intelectual.",
          "Cuando la obra ha sido comercializada.",
          "Cuando la obra se ha creado."
        ],
        "correct_answer": "Cuando la obra se ha creado."
      },
      {
        "question": "Los derechos morales del autor, en propiedad intelectual, son:",
        "answers": [
          "Inalienables, subastables y comercializables.",
          "Renunciables, transmisibles y cedibles.",
          "Irrenunciables e inalienables.",
          "Comercializables y cedibles."
        ],
        "correct_answer": "Irrenunciables e inalienables."
      },
      {
        "question": "Los derechos del autor de una obra perduran durante toda la vida del autor y tras su muerte, durante:",
        "answers": [
          "25 años.",
          "70 años.",
          "100 años.",
          "Durante el tiempo que haya determinado el autor."
        ],
        "correct_answer": "70 años."
      },
      {
        "question": "¿Qué contrato de software requiere más condiciones, regulación y detalles?",
        "answers": [
          "El contrato para la realización de un software libre.",
          "El contrato de desarrollo a medida.",
          "El contrato de software estándar.",
          "Dependerá del número de usuarios que utilicen el software."
        ],
        "correct_answer": "El contrato de desarrollo a medida."
      },
      {
        "question": "El software libre o free software:",
        "answers": [
          "No significa que sea software gratuito.",
          "No significa que sea software sin autor.",
          "Significa que es software gratuito.",
          "Significa que es software abierto."
        ],
        "correct_answer": "No significa que sea software gratuito."
      },
      {
        "question": "La inscripción en el Registro de la Propiedad Intelectual de algún software o aplicación informática que se realice:",
        "answers": [
          "Es necesario para obtener los derechos de propiedad intelectual.",
          "Es voluntario e independiente a obtener los derechos de propiedad intelectual.",
          "Es obligatorio solo si se quiere obtener los derechos de explotación no los derechos de autor."
        ],
        "correct_answer": "Es voluntario e independiente a obtener los derechos de propiedad intelectual."
      },
      {
        "question": "El derecho sui generis:",
        "answers": [
          "Tiene en cuenta la génesis de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la creación de los contenidos incluidos en la base de datos.",
          "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos.",
          "Tiene en cuenta la originalidad de los contenidos incluidos en la base de datos."
        ],
        "correct_answer": "Tiene en cuenta el esfuerzo de la estructuración y recopilación de los contenidos de la base de datos."
      },
      {
        "question": "En el derecho sui generis, relativo a la propiedad intelectual de las bases de datos, se protege",
        "answers": [
          "La originalidad de la base de datos.",
          "La originalidad de su contenido.",
          "El esfuerzo invertido en tiempo y dinero para crear los contenidos de la base de datos.",
          "El esfuerzo invertido en tiempo y dinero para crear la base de datos."
        ],
        "correct_answer": "El esfuerzo invertido en tiempo y dinero para crear la base de datos."
      },
      {
        "question": "Cuando se otorga la posibilidad de manejar el software sin adquirir más derechos que los de la reproducción y ejecución del software, nos referimos a:",
        "answers": [
          "Transmisión de software.",
          "Cesión de derechos de software.",
          "Cesión de derechos de comercialización del software.",
          "Licencia de derechos de uso de software."
        ],
        "correct_answer": "Licencia de derechos de uso de software."
      },
      {
        "question": "Los tipos de peritos informáticos son:",
        "answers": [
          "Telemático, implantador, forense y mantenedor.",
          "Forense, de gestión, tasador y telemático.",
          "Forense, implantador, telemático y auditor.",
          "Pericial, telemático, forense e implantador."
        ],
        "correct_answer": "Forense, de gestión, tasador y telemático."
      },
      {
        "question": "El uso del hash (algoritmo de números y letras relacionado con un archivo) en una prueba digital, se utiliza para garantizar:",
        "answers": [
          "La parte electrónica de la prueba.",
          "La legalidad de la prueba.",
          "La cadena de custodia de la prueba.",
          "El destino de la prueba."
        ],
        "correct_answer": "La cadena de custodia de la prueba."
      },
      {
        "question": "¿Las conductas realizadas, utilizando medios electrónicos para abusar o embaucar a un menor, con el fin de obtener material de contenido pornográfico, se denomina?",
        "answers": [
          "Grooming.",
          "Phising.",
          "Sexting.",
          "Child Grooming."
        ],
        "correct_answer": "Grooming."
      },
      {
        "question": "¿Qué tienen en común el phishing, el sexting y el ciberacoso?",
        "answers": [
          "Que son delitos contra menores de edad.",
          "Que son delitos de violencia de género.",
          "Que son delitos informáticos.",
          "Que son delitos contra las personas jurídicas."
        ],
        "correct_answer": "Que son delitos informáticos."
      },
      {
        "question": "1. ¿El principio de minimización en el tratamiento de datos personales?",
        "answers": [
          "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar.",
          "Exige que los datos recabados sean de personas que hayan consentido que se traten sus datos.",
          "Exige que se recaben datos útiles para el responsable del fichero.",
          "Exige que los datos que se recaben sean de un tamaño mínimo."
        ],
        "correct_answer": "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar."
      },
      {
        "question": "2. En relación con la información previa, en la venta de productos por medios electrónicos:",
        "answers": [
          "Hay que facilitar información previa en soporte/archivo descargable.",
          "Hay que facilitar la información previa cuando lo solicite el comprador.",
          "Hay que facilitar la información previa en el idioma del vendedor y del comprador.",
          "No hay que facilitar la información previa si se realiza, la venta, a través de correos electrónicos y es entre empresas."
        ],
        "correct_answer": "Hay que facilitar información previa en soporte/archivo descargable."
      },
      {
        "question": "3. Los derechos del autor de una obra perduran durante toda la vida del autor y tras su muerte, durante:",
        "answers": [
          "El tiempo que haya determinado el autor.",
          "25 años.",
          "70 años.",
          "100 años."
        ],
        "correct_answer": "70 años."
      },
      {
        "question": "4. ¿Se pueden enviar comunicaciones comerciales a través del correo electrónico (emailings)?",
        "answers": [
          "Si las direcciones de email las hemos recabado de páginas web.",
          "Si se cuenta con el consentimiento o existe una relación contractual.",
          "Si las direcciones de email son de cuentas gratuitas (Gmail, Yahoo, Outlook, etc.).",
          "Si las direcciones de email son de empresas."
        ],
        "correct_answer": "Si se cuenta con el consentimiento o existe una relación contractual."
      },
      {
        "question": "5. El derecho informático:",
        "answers": [
          "Es el derecho que utiliza la compra-venta de informática.",
          "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial.",
          "Es el derecho que regula el uso de la tecnología por los usuarios.",
          "Es el derecho que utiliza la tecnología para ejercerse con los jueces y tribunales."
        ],
        "correct_answer": "Es el derecho que regula materias donde la tecnología es un elemento esencial."
      },
      {
        "question": "6. A diferencia del documento nacional de identidad en soporte físico, el documento nacional de identidad electrónico:",
        "answers": [
          "Permite identificar y firmar.",
          "Permite identificar únicamente.",
          "Permite firmar únicamente.",
          "Permite identificar y autentificar."
        ],
        "correct_answer": "Permite identificar y autentificar."
      },
      {
        "question": "7. La firma electrónica escaneada:",
        "answers": [
          "No tiene efectos jurídicos.",
          "No se puede manipular.",
          "No tiene efectos salvo que lo reconozcan terceros de confianza.",
          "No se le niegan efectos jurídicos."
        ],
        "correct_answer": "No se le niegan efectos jurídicos."
      },
      {
        "question": "8. ¿Qué exige el principio de minimización de datos?",
        "answers": [
          "Exige que se recaben datos útiles para el responsable del fichero.",
          "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar.",
          "Exige que los datos que se recaben sean de un tamaño mínimo.",
          "Exige que los datos recabados sean de personas que hayan consentido que se traten sus datos."
        ],
        "correct_answer": "Exige que los datos recabados sean los necesarios para el uso que se les va a dar."
      },
      {
        "question": "9. Los derechos morales del autor, en propiedad intelectual, son:",
        "answers": [
          "Irrenunciables e inalienables.",
          "Inalienables, subastables y comercializables.",
          "Renunciables, transmisibles y cedibles.",
          "Comercializables y cedibles."
        ],
        "correct_answer": "Irrenunciables e inalienables."
      },
      {
        "question": "10. El uso del hash (algoritmo de números y letras relacionado con un archivo) en una prueba digital, se utiliza para garantizar:",
        "answers": [
          "La cadena de legalidad de la prueba.",
          "La legalidad de la prueba.",
          "La cadena de custodia de la prueba.",
          "El destino de la prueba."
        ],
        "correct_answer": "La cadena de custodia de la prueba."
      },
      {
        "question": "Para demostrar y probar la comisión de un delito informático:",
        "answers": [
          "Deben presentarse las pruebas anonimizadas y cifradas.",
          "Deben presentar pruebas electrónicas de los dispositivos del denunciado.",
          "Hay libertad para presentar pruebas electrónicas y no electrónicas.",
          "Hay libertad para denunciar, pero se debe disponer y presentar el dispositivo electrónico del denunciado."
        ],
        "correct_answer": "Hay libertad para presentar pruebas electrónicas y no electrónicas."
      },
      {
        "question": "Para demostrar o probar que se ha cometido un delito informático:",
        "answers": [
          "Hay libertad para denunciar, pero se debe disponer y presentar el dispositivo electrónico del denunciado.",
          "Deben presentar pruebas electrónicas de los dispositivos del denunciado.",
          "Hay libertad para presentar pruebas electrónicas y no electrónicas.",
          "Deben presentarse las pruebas anonimizadas y cifradas."
        ],
        "correct_answer": "Hay libertad para presentar pruebas electrónicas y no electrónicas."
      },
      {
        "question": "¿Cuál es el secreto relativo a la técnica de los procedimientos de producción?",
        "answers": [
          "Secreto de empresa.",
          "Secreto patrimonial.",
          "Secreto productivo.",
          "Secreto Industrial."
        ],
        "correct_answer": "Secreto Industrial."
      },
      {
        "question": "¿Qué se requiere para tratar los datos personales de menores de 18 años? (2021 modelo A)",
        "answers": [
          "No se pueden tratar los datos personales de menores de 18 años.",
          "Se requiere el consentimiento de sus padres para los menores de 14 años.",
          "Se requiere el consentimiento del menor de 18 años y mayor de 14 años.",
          "Los dos anteriores (2 y 3) son correctos."
        ],
        "correct_answer": "Los dos anteriores (2 y 3) son correctos."
      },
      {
        "question": "Un contrato electrónico celebrado entre una persona física y una empresa, se entiende celebrado: (2021 modelo A) (Tema 5)",
        "answers": [
          "En el domicilio de la empresa.",
          "En el domicilio de la persona física.",
          "En ninguno de los 2 anteriores.",
          "En el domicilio del transportista.",
          "En donde se establezca por la empresa."
        ],
        "correct_answer": "En el domicilio de la persona física."
      },
      {
        "question": "¿Cómo se denomina el derecho en propiedad intectual, que protege la inversión sustancial, evaluada cualitativa o cuantitativamente, que realiza su fabricante, en una base de datos? (2022 modelo C)",
        "answers": [
          "Derechos de explotación.",
          "Derechos de autor.",
          "Derechos patrimoniales.",
          "Derechos sui generis."
        ],
        "correct_answer": "Derechos sui generis."
      },
      {
        "question": "¿Qué entiendes por un servicio de intermediación? (2022 modelo B) (Tema 4)",
        "answers": [
          "El servicio prestado por un responsable que intermedia en la recogida de los datos personales.",
          "El servicio prestado por el notario en la relación entre las partes.",
          "Una operación electrónica donde interviene un intermediario a la hora de contratar el servicio o producto.",
          "Un servicio de la sociedad de la información por el que se presta otro servicio de la sociedad de la información."
        ],
        "correct_answer": "Un servicio de la sociedad de la información por el que se presta otro servicio de la sociedad de la información."
      },
      {
        "question": "Un elemento fundamental en el ámbito de los delitos contra la propiedad intelectual es: (2021 modelo A) (Tema 7)",
        "answers": [
          "el ánimo de lucro",
          "la imprudencia o negligencia",
          "ninguno de los anteriores"
        ],
        "correct_answer": "el ánimo de lucro"
      },
      {
        "question": "Indica cuál de las siguientes afirmaciones es errónea: (Tema 5)",
        "answers": [
          "Para recabar el consentimiento para el envío de comunicaciones comerciales es necesario un opt-in en todo caso.",
          "Para recabar el consentimiento para el envío de comunicaciones comerciales por medios electrónicos es necesario un opt-in.",
          "Para recabar el consentimiento para el envío de comunicaciones comerciales por medios ordinarios es suficiente un opt-out.",
          "Para recabar el consentimiento para el envío de comunicaciones comerciales por medios electrónicos es necesario recabar el consentimiento expreso y previo del destinatario."
        ],
        "correct_answer": "Para recabar el consentimiento para el envío de comunicaciones comerciales es necesario un opt-in en todo caso."
      },
      {
        "question": "El encargado del tratamiento no debe: (2022 modelo C)",
        "answers": [
          "Implantar medidas de seguridad a los datos personales.",
          "Transferir datos a otros países.",
          "Permitir que nadie accede a los datos personales.",
          "Tratar datos para un fin distinto al indicado por el responsable del tratamiento."
        ],
        "correct_answer": "Tratar datos para un fin distinto al indicado por el responsable del tratamiento."
      },
      {
        "question": "En cuanto al principio de transparencia de la normativa sobre protección de datos, a la hora de cumplirlo se debe tener en cuenta: (2024 modelo F)",
        "answers": [
          "Que debe existir un deber de diligencia del responsable del tratamiento.",
          "Que se deben facilitar políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados.",
          "Que se debe mantener de forma clara y estructurada los datos personales en los sistemas informáticos.",
          "Que los datos se deben mantener de forma adecuada y pertinente en el sistema donde se almacenan."
        ],
        "correct_answer": "Que se deben facilitar políticas transparentes que deben ser fácilmente accesibles y descriptivas del tratamiento de datos personales y del ejercicio de los derechos de los interesados."
      },
      {
        "question": "El servicio de la sociedad de la información de comercio electrónico de material deportivo: (2022 modelo C) (Tema 4)",
        "answers": [
          "No requiere ninguna autorización para prestarse.",
          "Requiere autorización administrativa pero no civil.",
          "Debe autorizarse por el organismo pertinente.",
          "Se debe prestar por una entidad certificada en servicios de la sociedad de la información."
        ],
        "correct_answer": "No requiere ninguna autorización para prestarse."
      },
      {
        "question": "La responsabilidad proactiva: (2022 modelo B)",
        "answers": [
          "Es una medida de control de la información.",
          "Es un derecho de las personas.",
          "Es una acción de protección de los sistemas automatizados.",
          "Es un principio de protección de datos."
        ],
        "correct_answer": "Es un principio de protección de datos."
      },
      {
        "question": "Una obra colectiva, en cuanto a los derechos de propiedad intelectual: (2022 modelo B)",
        "answers": [
          "Otorga derechos a quien la edite y divulgue.",
          "Otorga derechos a quienes hayan suscrito el contrato de gestión de derechos de la obra.",
          "Otorga siempre derechos a todos los partícipes, independientemente de quien la edite y divulgue.",
          "Otorga derechos de autor a todos y patrimoniales a los que más aporten"
        ],
        "correct_answer": "Otorga derechos a quien la edite y divulgue."
      },
      {
        "question": "¿ A qué tipo de datos no se le aplicaría la normativa sobre protección de datos personales? (2024 modelo C)",
        "answers": [
          "A los datos que no identifican o hacen identificable a una persona física.",
          "A los datos almacenados en soporte papel.",
          "A los datos de un fichero que se almacenan en varios servidores.",
          "A los datos que se manejan por más de un proveedor."
        ],
        "correct_answer": "A los datos que no identifican o hacen identificable a una persona física."
      }
    ]
  }